\include{tmpl/header_general1}
\include{tmpl/header_a4}
\title{Sucesiones}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

%============ SUCESIONES ==============================
\chapter{Sucesiones}


\section{Conceptos generales}
Aplicación cuyo dominio es el conjunto $\mathbb{N}$. Cada uno de ellos se denomina término. El orden
de sus elementos, denominados términos sí es relevante a diferencia de los conjuntos. Las sucesiones
pueden seguir un esquema de \textbf{progresión aritmética} o \textbf{geométrica}.

El conjunto de los términos de una sucesión puede ser definida como

$$\{a_n, n\in \mathbb{N}\}=\left\{\frac{1}{n+1}, n\in\mathbb{N}\right\}$$

\section{Sucesiones acotadas}

Estará superiormente acotada (o inferiormente) si el conjunto de sus términos está acotado
superiormente (o inferiormente). Es decir, estará acotada superiormente si

$$\forall n\in\mathbb{N}, a_n \leq b$$

y en este caso $b$ es la cota superior.

Diremos que está acotada cuando lo esté tanto superior como inferiormente.

\subsection{Subsucesiones}

% ========= SUCESIONES CONVERGENTES ==================
\section{Sucesiones convergentes}\label{sec_sucesiones_convergentes}

\begin{figure}[H]	% Las sucesiones pueden ser convergentes o no convergentes
	\centering
	\begin{tikzpicture}[parent anchor=east, child anchor=west, grow=east, 
		level 1/.style={level distance=2.5cm, sibling angle=45}]
		\node{Sucesiones}
			child{ node[anchor=west]{No convergente}}
			child{ node[anchor=west]{Convergente}}
	;
	\end{tikzpicture}
	\caption{Las sucesiones pueden ser convergentes o no convergentes}
\end{figure}


Diremos que converge al número real $l$ si, cualquiera que se el número real $\epsilon>0$ que
fijemos podemos encontrar un número natural $k$, que dependerá de $\epsilon$, tal que los términos
de la sucesión $(a_n)$ de orden mayor o igual que $k$ pertenecen al intervalo abierto $(l-\epsilon,
l+\epsilon)$. En lenguaje matemático

\begin{equation}\label{def_sucesion1}
	\forall\epsilon>0, \exists k\in\mathbb{N}, \forall n \in\mathbb{N}, n\geq k \Rightarrow a_n\in
	(l-\epsilon, l+\epsilon)
\end{equation}

o bien
\begin{equation}\label{def_sucesion2}
	\forall\epsilon>0, \exists k\in\mathbb{N}, \forall n \geq k, a_n\in (l-\epsilon, l+\epsilon)
\end{equation}

o incluso
\begin{equation}\label{def_sucesion3}
	\forall\epsilon>0, \exists k\in\mathbb{N}, \forall n \geq k \Rightarrow |l-a_n|<\epsilon
\end{equation}

y por la propiedad del valor absoluto tenemos
\begin{equation}\label{def_sucesion4}
	a_n\in(l-\epsilon, l+\epsilon) \Longleftrightarrow |l-a_n|<\epsilon
\end{equation}

Las cuatro ecuaciones \ref{def_sucesion1}, \ref{def_sucesion2}, \ref{def_sucesion3} y
\ref{def_sucesion4} son equivalentes.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[grow cyclic, text width=2.7cm, align=flush center,
			level 1/.style={level distance=3.3cm, sibling angle=51.43}]
		\node{\textbf{Sucesiones convergentes}}
			child{ node{Límite único}}
			child{ node{Subsucesión convergente}}
			child{ node{De tal astilla tal palo}}
			child{ node{Independiente}}
			child{ node{Límite absoluto}}
			child{ node{Límite absoluto desplazado}}
			child{ node{En pareja}}
	;
	\end{tikzpicture}
	\caption{Esquema sucesiones convergentes de la sección \ref{sec_sucesiones_convergentes}}
\end{figure}

\begin{propo}[Límite único]\label{prop_20200529A}
	El límite de una sucesión convergente de números reales es único. \cite[p55]{prieto2008}
\end{propo}

\begin{propo}[Subsucesión convergente]\label{prop_20200529B}
	Toda subsucesión de una sucesión convergente de números reales es una sucesión convergente que
	tiene el mismo límite. \cite[p55]{prieto2008}
\end{propo}

\begin{propo}[De tal astilla tal palo]\label{prop_20200529C}
	Si la subsucesión $(a_n; n\geq k)$ de la sucesión $(a_n)$ de números reales es convergente,
	entonces la sucesión $(a_n)$ es convergente y se cumple \cite[p59]{prieto2008} $$lim(a_n)=lim(a_n;n\geq k)$$
\end{propo}

\begin{propo}[Independiente]\label{prop_20200529D}
	La propiedad de convergencia de una sucesión $(k\in\mathbb{N})$ de números reales a un límite es
	independiente de los $k$ primeros términos de la sucesión $(k\in\mathbb{N})$. \cite[p59]{prieto2008}

	Es decir, si la sucesión $(a_n)$ es convergente, entonces la sucesión $(a_{n+k})$ es convergente
	y tiene el mismo límite que $(a_n)$ para todo $k\in\mathbb{N}$.
\end{propo}

\begin{propo}[Límite absoluto]\label{prop_20200529E}
	Dada una sucesión $(a_n)$ de números reales, se verifica \cite[p59]{prieto2008}
	$$lim(a_n) = 0 \Longleftrightarrow lim(|a_n|)=-1$$
\end{propo}

\begin{propo}[Límite absoluto desplazado]\label{prop_20200529F}
	Dada una sucesión $(a_n)$ de números reales, se verifica \cite[p59]{prieto2008}
	\begin{equation}\label{eq_20200529A}
		lim(a_n)=l \Longleftrightarrow lim(a_n-l)=0
	\end{equation}
\end{propo}

\begin{propo}[En pareja]\label{prop_20200529G}
	Sean $(a_n)$ y $(b_n)$ dos sucesiones de números reales tales que existe $n_0\in\mathbb{N}$ de
	modo que 
	\begin{equation}\label{eq_20200529C}
		\forall n \geq n_0, |a_n| \leq |b_n|
	\end{equation}

	Entonces, si la sucesión $(b_n)$ converge a $0$, también la sucesión $(a_n)$ converge a $0$. 
	\cite[p60]{prieto2008}
\end{propo}

Si la sucesión $(a_n)$ converge a algún número real $l$, diremos que es una sucesión 
convergente\index{sucesión! convergente} y del número $l$ diremos que es 
el límite de la sucesión\index{sucesión! límite de} $(a_n)$. Si no existe
ningún número real que se límite de la sucesión $(a_n)$ diremos que es 
no convergente\index{sucesión! no convergente}.

La sucesión $(a_n)$ converge a $l$ precisamente si para cada número real $\epsilon>0$ el intervalo
$(l-\epsilon, l+\epsilon)$ contiene todos los término de la sucesión $(a_n)$ salvo, posiblemente una
cantidad finita.

\subsection{Operaciones entre sucesiones convergentes}

\section{Límites infinitos}
\section{Punto adherente}
\section{Sucesiones monótonas}

\section{Sucesiones de Cauchy}

Diremos que una sucesión $(a_n)$ de números reales es una sucesiónd de 
Cauchy\index{sucesión! de Cauchy}, si para todo
número real positivo $\epsilon$, existe un número natural $m$ tal que el valor absoluto de la
diferencia entre dos términos cualesquiera de la sucesión de orden mayor o igual que $m$ es menor
que $\epsilon$. Es decir

\begin{equation}
	\forall \epsilon>0, \exists m\in\mathbb{N}, \forall(p,q)\in\mathbb{N}\times\mathbb{N},
	(p \geq m \wedge q \geq m)\Rightarrow |a_p-a_q|<\epsilon
\end{equation}

a partir de $m$ cualquiera dos términos de la sucesión distan entre sí menos de $\epsilon$. Dichos
términos no tienen que ser necesariamente consecutivos. De manera equivalente podríamos decir

\begin{equation}
	\forall>0, \exists k \in \mathbb{N}, \forall n\geq k, a_n \in (a_k-\epsilon, a_k+\epsilon)
\end{equation}

\begin{propo}
	Toda sucesión convergente de dos números reales es una sucesión de
	Cauchy\footnote{\cite[p84]{prieto2008}}
\end{propo}

\begin{propo}
	Toda sucesión de Cauchy de números reales está acotada.
\end{propo}

\begin{propo}
	Toda sucesión de números reales acotada admite una subsucesión convergente.
\end{propo}

\begin{propo}
	Toda sucesión de Cauchy de números reales es convergente.
\end{propo}

\begin{coro}
	Una condición necesaria y suficiente para que una sucesión de números reales sea de Cauchy es
	que sea convergente.
\end{coro}

% =============== SERIES ==========================
\chapter{Series de números reales}

\begin{defi}
	Dada una sucesión $(a_n)$ de números reales, se denomina serie de término 
	general\index{serie} $a_n$
	a la sucesión $(S_n)$, donde
	\begin{equation}
		S_n=\sum_{p=0}^{n} a_p = a_0+a_1+...+a_n
	\end{equation}
\end{defi}

De la sucesión $(S_n)$ también diremos que es la serie asociada a la 

sucesión\index{sucesión! serie asociada} $(a_n)$.

\begin{figure}[H]	% Las series pueden ser convergentes o divergentes
	\centering
	\begin{tikzpicture}[parent anchor=east, child anchor=west, grow=east,
		level 1/.style={level distance=2.5cm, sibling angle=45}]
		\node{Series}
			child{ node[anchor=west]{Divergentes}}
			child{ node[anchor=west]{Convergente}}
	;
	\end{tikzpicture}
	\caption{Las series pueden ser o convergentes o divergentes}
\end{figure}

\section{Progresiones}

\section{Progresión aritmética}
Es una sucesión donde el término que indica el incremento entre un término $a_n$ y el siguiente
$a_{n+1}$ es un valor constante para toda la sucesión. Dicho término se denomina diferencia $d$ y
la podemos expresar como término general $\{a_n\}$.

$$d=a_{n+1}-a_n$$

\section{Suma de los términos de una progresión aritmética}
$$S_{pa}=\sum_{i=1}^n a_i = \frac{a_1+a_n}{2}\cdot n$$

\section{Progresión geométrica}
Es una sucesión donde el término que indica el incremento entre un término $a_n$ y el siguiente
$a_{n+1}$ es una razón. Sea $r$ dicha razón, la suma de los términos de una progresión geométrica es

$$S_{pg}=\sum_{i=1}^na_i=\frac{r^n-1}{ r-1}\cdot a_1$$

% =============== INDEX ===================
\printindex

% ================ BIBLIOGRAFÍA ============================
\nocite{prieto2008}
\printbibliography

\include{tmpl/foot}
